# 1) Considerar los siguientes diagramas.  En ambos casos,  probar que si los dos tri ́angulos conmutan,tambi ́en conmuta el cuadrado.
```
A -> B
| \  |
v    v
C -> D
```

Como los triángulos conmutan:
- AB o BD = AD
- AC o CD = AD

Por lo tanto 
- AB o BD = AC o CD

y el cuadrado conmuta  
```
A -> B
|  / |
v    v
C -> D
```
Como los triángulos conmutan:
- AB o BC = AC
- BC o CD = BD

Entonces

- AB o BD = AB o (BC o CD) = (AB o BC) o CD = AC o CD

# Un conjunto ordenado visto como categoría sin contar identidades
- toda flecha es mono
- toda flecha es epi
- ninguna aes iso

# 2. Sea X un conjunto ordenado. Mostrar que X puede considerarse como una categoría.

$ob(X, <) = X$

$mor(X, <)$ :
- $p \rightarrow q \iff p < q$
- $dom(p \rightarrow q) = p$
- $codom(p \rightarrow q) = q$

Composición:
$p \le q, q \le r \implies p \le r$ por transitividad

Asociatividad ?

# 3. Verificar que un monoide M define una categor ́ıa con un  ́unico objeto cuyas flechas son los elementos de M.

ob C = {*}
mor C = Hom(*, *) = M
- $m_1 \circ m_2 := m_1 m_2$
    - Es asociativa
- $id_* = e$

# 4. 


9.Sean C una categor ́ıa y f,g flechas de C.  Probar que


a) Si f y g son monomorfismos, entonces g◦f tambi ́en lo es.
f ∈ Hom(B, C) monomorfismo: 
∀A ∈ ob Cat , ∀h1 , h2 ∈ Hom(A, B), [f ◦ h1 = f ◦ h2 =⇒ h1 = h2]

g ∈ Hom(C, D) monomorfismo: 
∀A ∈ ob Cat , ∀h1 , h2 ∈ Hom(A, C), [g ◦ h1 = g ◦ h2 =⇒ h1 = h2]

Para ver que gof es monorfismo, veamos qué 

∀A ∈ ob C , ∀h1 , h2 ∈ Hom(A, B), [gof o h1 = gof ◦ h2 =⇒ h1 = h2]

(gof) o h1 = (gof) o h2
<=> Asociatividad
g o (foh1) = g o (foh2)
=> g mono
foh1 = foh2
=> f mono
h1 = h2


b) Si g◦f es un monomorfismo, f tambi ́en lo es.
f o h1 = f o h2 
=> 
g o (f o h1) = g o (f o h2)
=> Asoc
(g o f) o h1 = (g o f) o h2
=> Hip
h1 = h2

c) Si f y g son epimorfismos, entonces g◦f tambi ́en lo es.

h1 o (gof) = h2 o (gof)
=> Asoc
(h1 o g) o f = (h2 o g) o f
=> f epi
h1 o g = h2 o g
=> g epi
h1 = h2

d) Si g◦f es un epimorfismo, g tambi ́en lo es.
h1 o g = h2 o g 
=> 
(h1 o g) o f = (h2 o g) o f
=> Asoc
h1 o (g o f) = h2 o (g o f)
=> Hip
h1 = h2

e) Si f−1 es la inversa de f y g−1 es la inversa de g, entonces f−1◦g−1 es la inversa de g◦f.

A izq
- $(f^{-1} \circ g^{-1}) \circ (g \circ f)$
- $= f^{-1} \circ (g^{-1} \circ g) \circ f$
- $= f^{-1} \circ id \circ f$
- $= f^{-1} \circ f$
- $= id$

A der
- $(g \circ f) \circ (f^{-1} \circ g^{-1})$
- $= g \circ (f \circ f^{-1} ) \circ g^{-1}$
- $= g \circ id \circ g^{-1}$
- $= g \circ g^{-1}$
- $= id$