# 2. Mostrar que en un grupo el elemento neutro y los inversos sos  ́unicos.

## Elemento neutro

Suponemos e y e' elementos neutros. Entonces tenemos

$e = e e' = e'$

## Inverso

Suponemos g con inversos h, i

$h = eh = (ig)h = i(gh) = ie = e$

---

# 3. Sea G un grupo, entonces para todo a,b,c ∈G :

a) Ley de cancelaci ́on a izquierda: ab = ac ⇒b = c.

$ab = ac \implies a^{-1}ab = a^{-1}ac \implies eb = ec \implies b = c$

b) Ley de cancelaci ́on a derecha: ba = ca ⇒b = c.
$ba = ca \implies baa^{-1} = caa^{-1} \implies be = ce \implies b = c$

c) (ab)−1 = b−1a−1.

- $b^{-1}a^{-1}ab = b^{-1}eb = b^{-1}b = e$
- $abb^{-1}a^{-1} = aea^{-1} = aa^{-1} = e$


d) (a−1)−1 = a

- $a^{-1}a = e$
- $aa^{-1} = e$

# 4. Sea G un grupo. Entonces para todo g ∈G y n,m ∈Z:
TODO: Cuál es la definición del exponente?

---

Defino 

$g^{z+1} = g^z g$


---
## Lema

$g^{n+1} = gg^n$


CB:

$g^1 = g = g e = g g^0$


CI: n+1

$g^{n+2} = g^{n+1} g = g g^n g = g g^{n+1}$

Análogo para n-1


---

## a) $g^n g^m = g^{n+m}$

CB: n=0

$g0g^m = eg^m = g^m$

CI: n+1

$g^{n+1}g^m = g g^n g^m = gg^{n+m} = g^{n+1+m}$

CI: n-1

$g^{n-1}g^m = g^{-1} g^n g^m = g^{-1} g^{n+m} = g^{n-1+m}$

TODO: El lema auxiliar que utilizo creo que es la definición

---
## b) $(g^n)^m = g^{nm}$

CB: m=0

$(g^n)^0 = e = g^{n0}$

CI: m+1

$(g^n)^{m+1} = (g^n)^m g^n = g^{nm}g^n = g^{nm+n} = g^{n(m+1)}$

CI: m-1

$(g^n)^{m-1} = (g^n)^m g^{-n} =  g^{nm}g^{-n} = g^{nm-n} = g^{n(m-1)}$

Auxiliar: Faltaría ver que $(g^n)^{-1} = g^{-n}$

Es decir

$g^n g^{-n} = g^{n-n} = g^0 = e$

# 5. Si G es un grupo abeliano entonces para todo a,b ∈G y n ∈Zse tiene (ab)n = anbn

Caso base:

$(ab)^0 = e = a^0 b^0$

HI:

Supongo

$(ab)^n = e = a^n b^n$

CI:
Queremos ver que

$(ab)^{n+1} = a^{n+1} b^{n+1}$

$(ab)^{n+1} = (ab)^n (ab) = a^{n} b^{n}ab = aa^{n} b^{n}b = a^{n+1} b^{n+1}$

Análogo para n-1


# 6. Sea n ∈Z. Considerar la relaci ́on de congruencia m ́odulo n en Z, es decir:
# TODO
a ∼b ⇔n | (a −b)

Sea Zn := {$\overline{x} : x ∈Z$} el conjunto de clases de equivalencia. Definimos la operaci ́on

$\overline{x} + \overline{y} := \overline{x+y}$

## a) Verificar que la operaci ́on est ́a bien definida.



## b) Mostrar que Zn admite estructura de grupo con dicha operaci ́on.

$(\overline{x}+\overline{y})+\overline{z} = \overline{x+y}+\overline{z} = \overline{x+y+z} = \overline{x}+\overline{y+z} = \overline{x}+(\overline{y}+\overline{z})$

# 7. Sean G y H grupos, entonces G ×H es un grupo bajo la operaci ́on:

$(g_1,h_1)(g_2,h_2) = (g_1g_2,h_1h_2)$

Es cerrada la operación ya que va de (GxH)x(GxH)->(GxH) debido a que la operación dentro de G y de H es cerrada

Veamos asociatividad

$((g_1,h_1)(g_2,h_2)) (g_3, h_3) = (g_1g_2,h_1h_2) (g_3, h_3) = ((g_1g_2)g_3,(h_1h_2)h_3) = (g_1(g_2g_3),h_1(h_2h_3)) = (g_1, h_1) (g_2 g_3, h_2 h_3) = (g_1, h_1) ((g_2, h_2) (g_3, h_3))$

Veamos elemento neutro

- $(g, h)(e_g, e_h) = (g e_g, h e_h) = (g, h)$
- $(e_g, e_h)(g, h) = (e_g g, e_h h) = (g, h)$

Veamos inverso:

- $(g, h)(g^{-1}, h^{-1}) = (g g^{-1}, h h^{-1}) = (e_g, e_h)$
- $(g^{-1}, h^{-1}) (g, h) = (g^{-1} g, h^{-1} h) = (e_g, e_h)$


# 8. Sea M un monoide finito. Probar que si vale la ley de cancelaci ́on a derecha, entonces M es en realidad un grupo.
TODO
Tenemos que ver que existe el inverso

Sabemos que vale la ley de cancelación a derecha

$ac = bc \implies a = b$

Entonces particularmente


ae = ea


# 9. Probar:
## a) G' ~ Gop para todo grupo G.

Definimos la función f = id, la cual es biyectiva

f(gh) = gh = h op g = f(h) op f(g) = f(g) f(h)


## b) D3 ~ S3, donde D3 es el grupo de simetr ́ıas del tri ́angulo equil ́atero y S3 es el grupo de permutaciones de 3 elementos.

Si transformamos las representaciones de ambas a un punto común, queda evidente el isomorfismo.

Para D3, renombremos las simetrías como los nombres de los vertices desde arriba y en sentido antihorario

- abc := R0
- cab := R1
- bca := R2
- acb := Ta
- cba := Tb
- bac := Tc

Para S3 = {f: {a, b, c} -> {a, b, c} con f biyectiva}, renombremos las funciones de permutación en base a la imágen ordenada partiendo desde el conjunto de origen ordenado

xyz := f / f(a) = x, f(b) = y, f(c) = z, con x,y,z en {a, b, c}

Entonces nos quedan exactamente las mismas nomenclaturas para trabajar


## c) D4 6' S4 pero existe un monomorfismo D4 → S4, donde D4 es el grupo de simetr ́ıas del cuadrado y S4 es el grupo de permutaciones de 4 elementos.

## d) len : (Σ∗,◦) →(N0,+) es un morfismo de monoides.

$len(\epsilon) = 0$

$len(g \circ h) = len(g) + len(h)$

## e) exp : (R,+) →(R>0,×) es un isomorfismo de grupos.


$exp(g + h) = exp(g) * exp(h)$


# 10. Sea f : G →H un morfismo de grupos. Entonces:
## a) $f(e_g) = e_h$

$f(e_g) e_h = f(e_g) = f(e_g e_g) = f(e_g) f(e_g)$

Por cancelación

$e_h = f(e_g)$

## b) $f(g^{−1}) = f(g)^{−1}$ para todo g ∈G

$e_h = f(e_g) = f(g^{−1} g) = f(g^{−1}) f(g)$

